%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Trigo, réciproque et Machin]
\begin{enumerate}
  \item Pour tout réel $x\in \R$, simplifier \[ \cos(\arctan(x)),\quad \sin(\arctan(x))\qeq \tan(\arctan(x)). \]
  \item Pour tout réel $x\in \left] -\frac{\pi}{2},\, \frac{\pi}{2}\right[$, simplifier $\arctan(\tan(x))$.
  \item \textbf{Formule de Machin}. Montrer que \[ \frac{\pi}{4} = 4\arctan\left(\frac{1}{5}\right)-\arctan\left(\frac{1}{239}\right).\]
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Tout d'abord, pour tout $x\in \R$, \[ \tan(\arctan(x))=x. \]
  Ensuite, rappelons que si $x\in \R$, $\arctan(x)\in \interoo{-\frac{\pi}{2} \frac{\pi}{2}}$ et donc $\cos(\arctan(x))\geq 0$. Enfin, si $x\leq 0$, $\arctan(x)\in \interof{-\frac{\pi}{2} 0}$ et donc $\sin(\arctan(x))\leq 0$ et de même si $x\geq 0$, $\sin(\arctan(x))\geq 0$.

  Une fois cela écrit, on utilise les relations connues entre $\cos$ et $\tan$ :
  \[ 1+\tan^2 = \frac{1}{\cos^2} \Longleftrightarrow \cos^2 = \frac{1}{1+\tan^2}. \]
  On applique en $\arctan(x)$ pour $x\in \R$ :
  \[  \cos^2(\arctan(x)) = \frac{1}{1+\tan^2(\arctan(x))}=\frac{1}{1+x^2}. \]
  Par positivité du cosinus, on peut conclure que
  \[ \boxed{\forall x\in \R, \quad \cos(\arctan(x)) = \frac{1}{\sqrt{1+x^2}}.}\]
  Enfin, puisque $\cos^2+\sin^2=1$, on peut écrire
  \[ \cos^2(\arctan(x))+\sin^2(\arctan(x)) = 1 \]
  ou encore
  \[ \sin^2(\arctan(x)) = 1-\frac{1}{1+x^2} = \frac{x^2}{1+x^2}. \]
  En utilisant le signe vu précédemment, on peut alors conclure que :
  \[ \forall x\in \R-,\quad \sin(\arctan(x))=-\sqrt{\frac{x^2}{1+x^2}} \qeq \forall x\in \R+,\quad \sin(\arctan(x))=\sqrt{\frac{x^2}{1+x^2}} \]
  ce qu'on peut résumer en :
  \[ \boxed{\forall x\in \R,\quad \sin(\arctan(x)) = \frac{x}{\sqrt{1+x^2}}.} \]
  \item Sur l'intervalle donné, $\tan$ et $\arctan$ sont réciproques l'une de l'autre. Ainsi, par définition, $\arctan(\tan(x))=x$ sur $\interoo{-\frac{\pi}{2} \frac{\pi}{2}}$.
  \item Si on calcule la tangente de la différence proposée, on n'arrive pas forcément à conclure. Calculons plutôt,  en utilisant la formule sur la tangente d'une somme :
  \begin{align*}
    \tan\left(4\arctan\left(\frac15\right)-\frac{\pi}{4}\right) &= \frac{\tan\left(4\arctan\left(\frac15\right)\right)-\tan\left(\frac{\pi}{4}\right)}{1+\tan\left(4\arctan\left(\frac15\right)\right)\tan\left(\frac{\pi}{4}\right)}
  \end{align*}
  Or, pour tout réel $y$ dans le bon domaine de définition \[ \tan(2y) = \frac{2\tan(y)}{1-\tan^2(y)} \]
  et donc
  \begin{align*}
     \tan(4y) &= \tan(2\times 2y) \\
     &= \frac{2\tan(2y)}{1-\tan^2(2y)}\\
     &= \frac{2 \frac{2\tan(y)}{1-\tan^2(y)}}{1-\left( \frac{2\tan(y)}{1-\tan^2(y)} \right)^2} \\
     &= \frac{4\tan(y) \times (1-\tan^2(y))^2}{\left(1-\tan^2(y)\right)\left((1-\tan^2(y))^2-4\tan^2(y)\right)}\\
     &= \frac{4\tan(y)(1-\tan^2(y))}{1 -6\tan^2(y) + \tan^4(y)}
   \end{align*}
   Appliqué en $y=\arctan\left(\frac{1}{5}\right)$, et puisque $\tan(y)=\frac15$  :
   \begin{align*}
     \tan\left(4\arctan\left(\frac15\right)\right) &= \frac{4\frac{1}{5}\times \left(1-\frac{1}{25}\right)}{1-6\frac{1}{25}+\frac{1}{625}}\\
     &= \frac{\frac{96}{125}}{ \frac{476}{625} } = \frac{120}{119}
   \end{align*}
   et finalement
   \begin{align*}
\tan\left(4\arctan\left(\frac15\right)-\frac{\pi}{4}\right) &= \frac{\frac{120}{119} - 1}{1+\frac{120}{119}} \\
&=\frac{ \frac{1}{119}}{\frac{239}{119}}=\frac{1}{239}
   \end{align*}
On a donc montré que
\[ \tan\left(4\arctan\left(\frac15\right)-\frac{\pi}{4}\right)  = \frac{1}{239} = \tan\left(\arctan\left(\frac{1}{239}\right)\right) \]
Pour conclure, il faut démontrer que \[ 4\arctan\left(\frac15\right)-\frac{\pi}{4} \in \interoo{-\frac{\pi}{2} \frac{\pi}{2}}.\]
Or :
\[ 0 < \frac{1}{5} < \frac{1}{\sqrt{3}} \implies 0 < \arctan\left(\frac{1}{5}\right) < \frac{\pi}{6} \]
et finalement
\[ -\frac{\pi}{4} < 4\arctan\left(\frac{1}{5}\right)-\frac{\pi}{4} < \frac{4\pi}{6}-\frac{\pi}{4} =  \frac{5\pi}{12} < \frac{\pi}{2} \]
On peut donc conclure, par bijectivité de $\tan$ sur $\interoo{-\frac{\pi}{2} \frac{\pi}{2}}$ que
\[ 4\arctan\left(\frac15\right) -\frac{\pi}{4} = \arctan\left(\frac{1}{239}\right) \]
soit
\[ \boxed{ 4\arctan\left(\frac15\right) - \arctan\left(\frac{1}{239}\right) = \frac{\pi}{4}.}\]

\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
